\begin{center}
  {\heiti\zihao{3}\paperTitle}
\end{center}



\noindent{\heiti 摘要：}
针对绿电直连型电氢氨园区在新能源波动条件下面临的“经济性—消纳性”协同优化问题，本文以风光发电、电氢氨装置及外部电网构成的园区系统为研究对象，建立了覆盖并网、离网与储能配置场景的多阶段优化模型。首先，基于功率平衡关系，构建园区逐时功率流模型，并统一建立新能源自发自用比例、总用电绿电比例及新能源上网比例三项绿电直连指标，同时构建吨氨成本评价体系。在此基础上，围绕“固定运行、离散调节、连续调节、离网储能”四类运行模式逐层展开分析，逐步求解五个子问题。

\par
针对问题一，在电氢氨装置每日满负荷连续运行条件下，建立典型日固定运行模型。结果表明：园区典型日新能源发电量为 603.45~MWh，制氨量 36~t，吨氨成本为 4\,368.63~元/t；新能源自发自用比例达到 64.08\%，总用电绿电比例为 49.86\%，均满足政策要求，但新能源上网比例高达 35.92\%，显著超出 20\% 限制。分析发现，风光高峰与固定生产负荷之间存在明显时序错配，导致午间大量余电被迫上网。

\par
针对问题二，在制氨装置仅允许“全开/停机”的条件下，建立基于 0--1 混合整数规划的离散调度模型，并提出基于净成本增量排序的高效求解方法。结果显示：在 24 种风光场景全年折算条件下，成本最优方案均倾向于低产量运行，其中 36~t/d 方案吨氨成本最低，为 4\,586.42~元/t，但其新能源自发自用比例仅 54.78\%，上网比例达 45.22\%，无法满足绿电直连指标；若以指标合规为目标，则 54~t/d 方案能够同时满足三项约束，体现了经济性与新能源消纳之间的权衡关系。

\par
针对问题三，进一步建立连续负荷率调节模型，将电氢氨装置负荷率扩展至 10\%--100\% 连续可调，并构建带购售电互斥约束的混合整数线性规划模型。结果表明：连续调节显著提升了新能源消纳能力，36~t/d 成本最优方案的吨氨成本下降至 4\,302.07~元/t，自发自用比例提高至 64.24\%，总用电绿电比例提高至 41.95\%，上网比例降至 35.76\%。相比离散调度，连续调节能够通过柔性负荷实时匹配风光波动，实现购电量、上网量与吨氨成本的同步下降。

\par
针对问题四，在离网条件下建立含储能的自治运行模型，并采用“两阶段优化”确定储能容量配置。研究表明，仅保障园区常规负荷所需的最小风光扩容倍数为 1.0926；无储能条件下全年制氨量为 9\,781.56~t，而配置 5~MW/5~MWh 储能后，全年制氨量提升至 9\,969.43~t，常规负荷缺额降为 0，弃电量由 14\,188.67~MWh 降至 10\,983.99~MWh，吨氨成本进一步下降至 4\,167.49~元/t。结果说明，小容量储能能够有效增强能源自治能力并改善新能源利用效率，但大规模储能虽能进一步提升消纳水平，其投资成本会削弱系统经济性。

\par
最后针对问题五，从系统调峰、备用成本、消纳效率及价格机制等角度分析高渗透率绿电直连园区对电力系统运行的影响，并提出源荷协同规划、分时价格引导、储能收益机制与运行监测考核等政策建议，为绿电直连型电氢氨园区的规划设计与运行优化提供理论依据与决策参考。

\vspace{1em}
\noindent{\heiti 关键词：}
绿电直连；电氢氨园区；混合整数规划；连续调度；储能配置；新能源消纳