\section{问题重述}

\subsection{问题背景}

``双碳''战略推进下，新能源大规模并网消纳压力日益突出。
《关于有序推动绿电直连发展有关事项的通知》提出绿电直连项目~[1]，
要求 \emph{新能源年自发自用电量占总可用发电量比例} 大于 60\%、
\emph{总用电量绿电比例} 大于 30\%、\emph{新能源上网电量比例} 小于 20\%。
由于氨较氢更易储运，``绿电--绿氢--绿氨''一体化绿电直连化工园区
成为兼顾新能源消纳与化工脱碳的重要路径。

\subsection{园区结构与初始参数}

园区由风电、光伏、碱性电解槽 (ALKEL)、PEM 电解槽 (PEMEL)、合成氨装置、
常规电负荷及与外部电网的双向联络线构成。根据赛题附件~[2]，各装备的初始参数见
表~\ref{tab:plant-config}。园区初始制氨产能 36~t/d；扩容时电氢氨装备的
额定功率随产能线性同步提升。园区运行分析时段为 1~h。

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{园区初始装备配置（问题一）}
  \label{tab:plant-config}
  \begin{tabular}{lcl}
    \toprule
    装备 & 额定容量 & 关键参数 \\
    \midrule
    风电 & 40~MW & 标幺曲线见附件 2、3 \\
    光伏 & 64~MW & 标幺曲线见附件 2、4 \\
    碱性电解槽 ALKEL & 10~MW & 140~kg/h，效率 70\% \\
    PEM 电解槽 PEMEL & 10~MW & 160~kg/h，效率 80\% \\
    合成氨装置 & 0.75~MW & 1.5~t/h，0.5~kWh/kg\textsubscript{NH$_3$} \\
    常规电负荷 & 6~MW（峰值） & 标幺曲线见附件 1 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{待解决问题}

\begin{enumerate}[label=问题~\arabic*.,leftmargin=3.2em]
  \item 在典型风光场景下，假设电解槽与合成氨装置每日满负荷连续运行，
        计算园区典型日的功率曲线与各类电量，评估三项绿电直连指标是否
        满足要求；如有指标不满足，分析原因。
  \item 制氨产能扩至 72~t/d，电氢氨装备只能``全额开机/停机''，日产量
        按 9~t/d 步长由 72~t/d 递减至 36~t/d。给出典型场景下每个产量
        的最低成本生产时段安排，并将分析推广至 24 种风光场景（每场景
        代表全年 15 天，全年共 360 天）。
  \item 电氢氨装备功率连续可调（下限 10\%），在相同产能与产量集合
        下求 24 种场景的最优调度，并与问题二对比分析。
  \item 离网运行、制氨产能 72~t/d 条件下，分析尽限利用风光发电时
        的能源自给与制氨产量；针对最大弃电场景配置储能并制定调度
        方案；对比离网与联网两种模式的全年经济性。
  \item 结合上述定量结果，分析绿电直连园区容量渗透率显著提高对所
        接入电力系统的利与弊，并提出推动绿电直连园区发展的政策建议。
\end{enumerate}
