\section{问题五：高渗透率影响与政策建议}

\subsection{容量渗透率提高对电力系统的影响}

在政策鼓励下，绿电直连园区将由少量示范项目逐步转向规模化接入
\cite{ndrc2025green-direct}。当其容量渗透率显著提高后，影响不再
局限于园区内部，而会传导到配电网潮流、系统调度和市场机制。

从有利方面看，第一，绿电直连园区能够提高新能源就地消纳水平。若园区
配置电解制氢、合成氨、储能等柔性负荷，风光高出力时可增加用电，减少
弃风弃光和远距离输电压力。第二，园区柔性负荷可参与削峰填谷。制氢、
制氨等负荷若接受分时电价或调度信号，可在系统高峰时减少购电，在新能源
富余时段增加生产，从而降低公共电网尖峰供电压力。第三，绿电直连园区
可成为源荷储一体化调节资源。具备可观测、可预测、可控制能力的园区，
不仅是负荷，也可提供需求响应、调峰、备用和局部电压支撑。

从不利方面看，第一，高比例直连新能源会增加接入点功率波动。若园区
负荷调节能力不足，风光高发时仍会出现集中反送电，增加潮流反转和电压
越限风险。第二，大量园区接入会改变配电网运行方式。传统配电网多按
单向潮流设计，反送电和大工业负荷快速变化可能带来线路过载、保护配合
困难等问题。第三，若缺少合理价格机制，园区可能把系统平衡成本外部化：
新能源不足时依赖电网兜底，富余时集中上网，却未充分承担备用、调峰和
网络扩容成本。第四，离网或弱联网园区还存在可靠性风险。前述问题四
结果表明，年电量充足并不等于逐小时完全自治，低风低光时段仍可能造成
常规负荷缺供。

因此，绿电直连园区高渗透率发展具有双重作用：一方面有利于新能源消纳
和负荷侧调节资源培育，另一方面也会增加电网安全校核、调度协同和成本
分摊难度。

\subsection{推动绿电直连园区发展的政策建议}

为促进绿电直连园区健康发展，政策设计应从单纯鼓励装机转向鼓励系统
友好型运行。本文提出以下建议。

第一，建立分层分类接入标准。可按离网型、弱联网型和并网互动型区分
项目管理要求：离网型重点考核供电可靠性，弱联网型重点约束最大交换
功率和反送电，并网互动型则应纳入调度和辅助服务考核。这样可避免不同
类型项目使用同一套粗略标准。

第二，将绿电消纳指标与调节能力绑定。除自发自用比例、绿电比例和上网
比例外，还应考核最大反送功率、可调负荷容量、储能时长和负荷爬坡能力。
对电氢氨园区，应要求提交可验证的制氢、制氨和储能运行曲线，证明其能
在风光高出力时吸收绿电、在系统紧张时降低购电。

第三，完善价格和辅助服务机制。分时电价应更充分反映系统净负荷和新能源
富余程度，引导园区主动错峰生产；同时，对占用公共电网备用、调峰和输配
容量的项目收取合理系统服务费用。具备响应能力的园区，则应允许通过需求
响应、调峰、备用等辅助服务获得收益。

第四，强化可观测、可预测、可控制接入。一定规模以上园区应接入调度数据
平台，提供新能源出力、负荷计划、储能 SOC、最大购售电能力和可调节边界
等信息，并具备接受紧急调度指令的能力。只有调度机构能够掌握园区状态，
园区灵活性才能真正转化为系统调节能力。

第五，建立运行评估和动态退出机制。项目投运后应定期评估绿电比例、自发
自用比例、上网比例、最大反送功率和负荷响应履约率。对长期达不到承诺
消纳水平、频繁依赖电网兜底或影响局部电网安全的项目，应要求整改；整改
后仍不满足要求的，应调整其直连认定或相关价格政策。

总体而言，绿电直连园区的发展目标不是简单提高园区绿电消费比例，而是在
保障电力系统安全稳定的前提下，提高新能源消纳效率和终端用能低碳化水平。
因此，后续政策应同时强化园区侧灵活性激励和系统责任约束，使绿电直连
园区从“局部自平衡”发展为“源荷储协同、网园互动”的新型电力系统组成单元。